\chapter{Manejo de errores y excepciones}

\section{Errores}

En un programa podemos encontrarnos con distintos tipos de errores, pero a
grandes rasgos podemos decir que todos los errores pertenecen a una de las
siguientes categorías.

\begin{itemize}

\item Errores de sintaxis: estos errores son seguramente los más simples de
resolver, pues son detectados por el intérprete (o por el compilador, según el
tipo de lenguaje que estemos utilizando) al procesar el código fuente y
generalmente son consecuencia de equivocaciones al escribir el programa. En el
caso de Python estos errores son indicados con un mensaje {\it SyntaxError}.
Por ejemplo, si trabajando con Python intentamos definir una función y en
lugar de |def| escribimos |dev|.

\item Errores semánticos: se dan cuando un programa, a pesar de no generar
mensajes de error, no produce el resultado esperado. Esto puede deberse, por
ejemplo, a un algoritmo incorrecto o a la omisión de una sentencia.

\item Errores de ejecución: estos errores aparecen durante la ejecución del
programa y su origen puede ser diverso. En ocasiones pueden producirse por un
uso incorrecto del programa por parte del usuario, por ejemplo si el usuario
ingresa una cadena cuando se espera un número. En otras ocasiones pueden
deberse a errores de programación, por ejemplo si una función intenta acceder
a la quinta posición de una lista de 3 elementos o realizar una división por
cero. Una causa común de errores de ejecución, que generalmente excede al
programador y al usuario, son los recursos externos al programa, por ejemplo
si el programa intenta leer un archivo y el mismo se encuentra dañado.

\end{itemize}

Tanto a los errores de sintaxis como a los semánticos se los puede detectar y
corregir durante la construcción del programa ayudados por el intérprete y
la ejecución de pruebas. Pero no ocurre esto con los errores de ejecución, ya
que no siempre es posible saber cuándo ocurrirán y puede resultar muy complejo
(o incluso casi imposible) reproducirlos. Es por ello que el resto de la
unidad nos centraremos en cómo preparar nuestros programas para lidiar con
este tipo de errores.

\section{Excepciones}

Los errores de ejecución son llamados comúnmente {\it excepciones} y por eso
de ahora en más utilizaremos ese nombre. Durante la ejecución de un programa,
cualquier línea de código puede generar una excepción. Se dice también que la
línea {\it levanta} o {\it lanza} una excepción:

\begin{codigo-python-sn}
>>> 1 / 0
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
ZeroDivisionError: integer division or modulo by zero
\end{codigo-python-sn}

En este caso la línea |1 / 0| lanzó una excepción de tipo |ZeroDivisionError|.
A continuación se listan lgunos tipos de excepciones comunes:

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.6\linewidth}}
{\bf Tipo} & {\bf Significado} \\
\hline
\lstinline!Exception! & Excepción genérica. Todas las excepciones son de tipo \lstinline!Exception! \\
\lstinline!AssertionError! & Una instrucción \lstinline!assert!  falló \\
\lstinline!IndexError! & Se intentó acceder a una secuencia con un índice fuera de rango \\
\lstinline!KeyError! & Se intentó acceder a un diccionario con una clave inexistente \\
\lstinline!TypeError! & Se aplicó una operación a un valor de tipo inapropiado \\
\lstinline!ValueError! & Se aplicó una operación con un parámetro de
    tipo apropiado pero no así su valor. \\
\lstinline!ZeroDivisionError! & Se intentó dividir un número por 0 \\
\lstinline!IOError! & Error de entrada / salida (por ejemplo al intentar
    acceder a un archivo) \\
\end{tabular}
\end{center}

Podemos lanzar una excepción de un tipo arbitrario utilizando la instrucción
|raise|:

\begin{codigo-python-sn}
>>> raise Exception()
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
Exception
\end{codigo-python-sn}

También podemos agregarle un mensaje a la excepción, para darle más información
acerca de cuál fue la causa del error:

\begin{codigo-python-sn}
>>> raise Exception("Algo salió mal :(")
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
Exception: Algo salió mal :(
\end{codigo-python-sn}

Si dentro de una función se lanza una excepción y la función no la {\it
maneja}, la excepción se propaga hacia la función que la invocó; si esta otra
tampoco la maneja, la excepción continúa propagándose hasta llegar a la función
inicial del programa, y si ésta tampoco la maneja se interrumpe la ejecución
del programa.

\subsection{Manejo de excepciones}

Para el manejo de excepciones los lenguajes proveen ciertas palabras
reservadas, que nos permiten manejar las excepciones que puedan surgir y
tomar acciones de recuperación para evitar la interrupción del programa o,
al menos, para realizar algunas acciones adicionales antes de interrumpir
el programa.

En el caso de Python, el manejo de excepciones se hace mediante los
bloques que utilizan las sentencias \lstinline!try!, \lstinline!except! y
\lstinline!finally!.

Dentro del bloque \lstinline!try! se ubica todo el código que pueda llegar
a levantar una excepción.

A continuación se ubica el bloque \lstinline!except!, que se encarga de {\it
capturar} la excepción y nos da la oportunidad de procesarla mostrando por
ejemplo un mensaje adecuado al usuario.

Veamos qué sucede si se quiere realizar una división por cero:

\begin{codigo-python-sn}
>>> dividendo = 5
>>> divisor = 0
>>> dividendo / divisor
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
ZeroDivisionError: integer division or modulo by zero
\end{codigo-python-sn}

En este caso, se levantó la excepción \lstinline!ZeroDivisionError! cuando se
quiso hacer la división.  Para evitar que se levante la excepción y se detenga
la ejecución del programa, se utiliza el bloque
\lstinline!try!-\lstinline!except!.

\begin{codigo-python-sn}
>>> try:
...     cociente = dividendo / divisor
... except:
...     print("No se permite la división por cero")
...
No se permite la división por cero
\end{codigo-python-sn}

Dado que dentro de un mismo bloque \lstinline!try! pueden producirse
excepciones de distinto tipo, es posible utilizar varios bloques
\lstinline!except!, cada uno para capturar un tipo distinto de excepción.

Esto se hace especificando a continuación de la sentencia
\lstinline!except! el nombre de la excepción que se pretende capturar. Un
mismo bloque \lstinline!except! puede atrapar varios tipos de excepciones,
lo cual se hace especificando los nombres de la excepciones separados por
comas a continuación de la palabra \lstinline!except!. Es importante
destacar que si bien luego de un bloque \lstinline!try! puede haber varios
bloques \lstinline!except!, se ejecutará, a lo sumo, uno de ellos.

\begin{codigo-python-sn}
try:
    # aquí ponemos el código que puede lanzar excepciones
except IOError:
    # entrará aquí en caso que se haya producido
    # una excepción IOError
except ZeroDivisionError:
    # entrará aquí en caso que se haya producido
    # una excepción ZeroDivisionError
except:
    # entrará aquí en caso que se haya producido
    # una excepción que no corresponda a ninguno
    # de los tipos especificados en los casos previos
\end{codigo-python-sn}

Como se muestra en el ejemplo precedente también es posible utilizar una
sentencia \lstinline!except! sin especificar el tipo de excepción a
capturar, en cuyo caso se captura cualquier excepción, sin importar su
tipo. Cabe destacar también, que en caso de utilizar una sentencia
\lstinline!except! sin especificar el tipo, la misma debe ser siempre la
última de las sentencias \lstinline!except!. Por ejemplo, el siguiente
fragmento de código es incorrecto.

\begin{codigo-python-sn}[numbers=none]
try:
    # aquí ponemos el código que puede lanzar excepciones
except:
    # ERROR de sintaxis, esta sentencia no puede estar aquí,
    # sino que debería estar luego del except IOError.
except IOError:
    # Manejo de la excepción de entrada/salida
\end{codigo-python-sn}

Finalmente, puede ubicarse un bloque \lstinline!finally! donde se escriben
las sentencias de finalización, que son típicamente acciones de limpieza.
La particularidad del bloque \lstinline!finally! es que se ejecuta siempre,
haya surgido una excepción o no. Si hay un bloque \lstinline!except!, no es
necesario que esté presente el \lstinline!finally!, y es posible tener un
bloque \lstinline!try! sólo con \lstinline!finally!, sin
\lstinline!except!.

Veamos ahora como es que actúa Python al encontrarse con estos bloques. Python
comienza a ejecutar las instrucciones que se encuentran dentro de un bloque
\lstinline!try! normalmente. Si durante la ejecución de esas instrucciones
se levanta una excepción, Python interrumpe la ejecución en el
punto exacto en que surgió la excepción y pasa a la ejecución del bloque
\lstinline!except! correspondiente.

Para ello, Python verifica uno a uno los bloques \lstinline!except! y si
encuentra alguno cuyo tipo haga referencia al tipo de excepción levantada,
comienza a ejecutarlo. Sino encuentra ningún bloque del tipo
correspondiente pero hay un bloque \lstinline!except! sin tipo, lo
ejecuta. Al terminar de ejecutar el bloque correspondiente, se pasa a la
ejecución del bloque \lstinline!finally!, si se encuentra definido.

Si, por otra parte, no hay problemas durante la ejecución del bloque
\lstinline!try!, se completa la ejecución del bloque, y luego se pasa
directamente a la ejecución del bloque \lstinline!finally! (si es que está
definido).

\subsection{Manejo de excepciones con archivos}

Bajemos todo esto a un ejemplo concreto. Supongamos que nuestro programa
tiene que procesar cierta información ingresada por el usuario y guardarla
en un archivo. Dado que el acceso a archivos puede levantar
excepciones, si no queremos que nuestro programa se interrumpa
deberíamos colocar el código de manipulación de
archivos dentro de un bloque \lstinline!try!. Luego deberíamos
colocar un bloque \lstinline!except! que atrape una excepción del tipo
\lstinline!IOError!, que es el tipo de excepciones que lanzan la funciones
de manipulación de archivos. Adicionalmente podríamos agregar un bloque
\lstinline!except! sin tipo por si surge alguna otra excepción.  Finalmente
deberíamos agregar un bloque \lstinline!finally! para cerrar el archivo,
haya surgido o no una excepción.

\begin{codigo-python-sn}
archivo = None
try:
    archivo = open("miarchivo.txt")
    # procesar el archivo
except IOError:
    print("Error de entrada/salida.")
    # realizar procesamiento adicional
except:
    # procesar la excepción
finally:
    # si el archivo está abierto debemos cerrarlo
    if archivo and not archivo.closed:
        archivo.close()
\end{codigo-python-sn}

Notar que en la primera línea inicializamos la variable |archivo| con el valor
|None|, y luego en el bloque |finally| preguntamos si la variable contiene un
archivo con |if archivo|, y además si el archivo está abierto con
|not archivo.closed|. ¿Por qué es necesario? ¿No se podrá hacer el manejo de
error una manera más simple?:

\begin{codigo-python-sn}
try:
    archivo = open("miarchivo.txt")
    # procesar el archivo
...
finally:
    archivo.close() (~$\leftarrow$~) (@ERROR: 'archivo' puede no estar definido@)
\end{codigo-python-sn}

Si la llamada a |open| falla, la variable |archivo| nunca se inicializa, por lo
tanto no existe cuando se llama a |archivo.close()|. El manejo de error en este
caso no es correcto.

\subsection*{Funcionamiento del bloque \texttt{with}}

Recordemos que podemos abrir un archivo y cerrarlo automáticamente con el
bloque |with|:

\begin{codigo-python-sn}
with open("miarchivo.txt") as archivo:
    # procesar el archivo
\end{codigo-python-sn}

El bloque |with| nos garantiza que el archivo se cierra, independientemente de
si se levanta una excepción o no. De hecho, el bloque es equivalente a la
siguiente estructura |try-finally|:

\begin{codigo-python-sn}
archivo = open("miarchivo.txt")
try:
    # procesar el archivo
finally:
    archivo.close()
\end{codigo-python-sn}

Notar que hay ningún bloque |except|. Esto significa que el bloque |with| no
atrapa ninguna excepción. Si queremos garantizar que se cierra el archivo y
además atrapar posibles excepciones, podemos hacer algo como:

\begin{codigo-python-sn}
(@try:@)
    with open("miarchivo.txt") as archivo:
        # procesar el archivo
(@except IOError:@)
    # manejar la excepción
\end{codigo-python-sn}

\subsection{Procesamiento y propagación de excepciones}

Ya sabemos cómo atrapar excepciones, pero ¿qué se supone que tenemos que hacer
una vez que atrapamos una excepción?. En primer lugar podríamos
ejecutar alguna lógica particular del caso como: cerrar un archivo,
realizar una procesamiento alternativo al del bloque \lstinline!try!, etc.
Pero más allá de esto tenemos algunas opciones genéricas que consisten en:
dejar constancia de la ocurrencia de la excepción, propagar la excepción o,
incluso, hacer ambas cosas.

Para dejar constancia de la ocurrencia de la excepción, se puede escribir
en un archivo de {\it log} o simplemente mostrar un mensaje en pantalla.
Generalmente cuando se deja constancia de la ocurrencia de una excepción se
suele brindar alguna información del contexto en que ocurrió la excepción,
por ejemplo: tipo de excepción ocurrida, momento en que ocurrió la
excepción y cuáles fueron las llamadas previas a la excepción. El objetivo
de esta información es facilitar el diagnóstico en caso de que alguien deba
corregir el programa para evitar que la excepción siga apareciendo.

Es posible, por otra parte, que luego de realizar algún procesamiento
particular del caso se quiera que la excepción se propague hacia la función
que había invocado a la función actual. Podemos hacer esto utilizando
la instrucción \lstinline!raise!: si se invoca esta instrucción dentro de un
bloque \lstinline!except!, sin pasarle parámetros, Python levantará la
excepción atrapada por ese bloque:

\begin{codigo-python-sn}
try:
    with open("miarchivo.txt") as archivo:
        # procesar el archivo
except IOError:
    print("Error al acceder al archivo")
    (@raise@) # Propagar la excepción (como si no la hubiéramos atrapado)
\end{codigo-python-sn}

\subsection{Acceso a información de contexto}

Para obtener más información acerca de la excepción atrapada, se puede utilizar
la misma sentencia \lstinline!except!, pasándole un identificador para que
almacene una referencia a la excepción.

\begin{codigo-python-sn}
>>> try:
...     x = 1 / 0
... except ZeroDivisionError (@as e@):
...     print('Excepción atrapada: ', (@e@))
...
Excepción atrapada: int division or modulo by zero
\end{codigo-python-sn}

% TODO:
% abuso de excepciones
% La idea sería hablar de uso de excepciones para manejar casos excepcionales
% y no para todo.

\begin{sabias_que}
En otros lenguajes, por ejemplo Java, si una función puede lanzar una
excepción en alguna situación, la o las excepciones que lance deben formar
parte de la declaración de la función y quien invoque dicha función está
obligado a hacerlo dentro de un bloque \lstinline!try! que la atrape.

En Python, al no tener esta obligación por parte del lenguaje debemos tener
cuidado de atrapar las excepciones probables, ya que de no ser así los
programas se terminarán inesperadamente.
\end{sabias_que}

\section{Validaciones}

Las validaciones son técnicas que permiten asegurar que los valores con los
que se vaya a operar estén dentro de determinado dominio.

Estas técnicas son particularmente importantes al momento de utilizar entradas
del usuario o de un archivo (o entradas externas en general) en nuestro
código, y también se las utiliza para comprobar precondiciones. Al
uso intensivo de estas técnicas se lo suele llamar {\it programación
defensiva}.

Si bien quien invoca una función debe preocuparse de cumplir con las
precondiciones de ésta, si las validaciones están hechas correctamente pueden
devolver información valiosa para que el invocante pueda actuar en
consecuencia.

Hay distintas formas de comprobar el dominio de un dato. Se puede comprobar
el contenido; que una variable sea de un tipo en particular; o que el dato
tenga determinada característica, como por ejemplo que sea una secuencia.

También se debe tener en cuenta qué hará nuestro código cuando una
validación falle, ya que queremos darle información al invocante que le sirva
para procesar el error. El error producido tiene que ser fácilmente
reconocible.  En algunos casos, como por ejemplo cuando se quiere devolver
una posición, devolver \lstinline!-1! nos puede asegurar que el invocante
lo vaya a reconocer. En otros casos, levantar una excepción es una solución
más elegante.

En cualquier caso, lo importante es que el resultado generado por nuestro
código cuando funciona correctamente y el resultado generado cuando falla
debe ser claramente distinto. Por ejemplo, si una función debe devolver un
elemento de una secuencia, no es una buena idea que devuelva
\lstinline!None! en el caso de que la secuencia esté vacía, ya que
\lstinline!None! es un elemento válido dentro de una secuencia.

\subsection{Comprobaciones por contenido}

Cuando queremos validar que los datos provistos a una porción de código
contengan la información apropiada, ya sea porque esa información la ingresó
un usuario, fue leída de un archivo, o porque por cualquier motivo es posible
que sea incorrecta, es deseable comprobar que el contenido de las variables a
utilizar estén dentro de los valores con los que se puede operar.

Estas comprobaciones no siempre son posibles, ya que en ciertas situaciones
puede ser muy costoso corroborar las precondiciones de una función. Es por
ello que este tipo de comprobaciones se realizan sólo cuando sea posible.

Por ejemplo, la función factorial está definida para los números naturales
incluyendo el 0. Es posible utilizar \lstinline!assert! (que es otra forma de
levantar una excepción) para comprobar las precondiciones de factorial.

\begin{codigo-python}
def factorial(n):
    """Calcula el factorial de n.
    Pre: n debe ser un entero, mayor igual a 0
    Post: se devuelve el valor del factorial pedido
    """
    (@assert n >= 0, "n debe ser mayor igual a 0"@)
    fact = 1
    for i in xrange(2, n + 1):
        fact *= i
    return fact
\end{codigo-python}

\subsection{Entrada del usuario}

En el caso particular de una porción de código que trate con entrada del
usuario, no se debe asumir que el usuario vaya a ingresar los datos
correctamente, ya que los seres humanos tienden a cometer errores al ingresar
información.

Por ejemplo, si se desea que un usuario ingrese un número:

\begin{codigo-python-sn}
def pedir_entero():
    """Solicita un valor entero y lo devuelve.
    Si el valor ingresado no es entero, lanza una excepción.
    """
    return int(input("Ingrese un número entero: "))
\end{codigo-python-sn}

Esta función devuelve un valor entero, o lanza una excepción si la conversión
no fue posible (la excepción la lanza la función |int|, y al no atraparla, se
propaga automáticamente).

Sin embargo, esto no es satisfactorio: si el usuario no ingresa la información
correctamente, ¡el programa se interrumpe!. Podemos hacerlo más {\it amigable}
atrapando la excepción y haciendo que se vuelva a pedir al usuario que ingrese
la información:

\begin{codigo-python-sn}
def pedir_entero():
    """Solicita un valor entero y lo devuelve.
    Mientras el valor ingresado no sea entero, vuelve a solicitarlo."""
    while True:
        valor = input("Ingrese un número entero: ")
        try:
            return int(valor)
        except ValueError:
            print("'{}' no es un número entero.".format(valor))
\end{codigo-python-sn}

Podría ser deseable, además, poner un límite a la cantidad máxima de intentos
que el usuario tiene para ingresar la información correctamente y, superada
esa cantidad máxima de intentos, levantar una excepción para que sea manejada
por el código invocante.

\begin{codigo-python-sn}
def pedir_entero():
    """Solicita un valor entero y lo devuelve.
    Si el valor ingresado no es entero, da 5 intentos para ingresarlo
    correctamente, y de no ser así, lanza una excepción."""
    (@intentos = 0@)
    (@while intentos < 5:@)
        valor = input("Ingrese un número entero: ")
        try:
            return int(valor)
        except ValueError:
            print("'{}' no es un número entero.".format(valor))
            (@intentos += 1@)
    (@raise ValueError("Valor incorrecto ingresado en 5 intentos")@)
\end{codigo-python-sn}

Por otro lado, cuando la entrada ingresada sea una cadena, no es esperable que
el usuario la vaya a ingresar en mayúsculas o minúsculas; ambos casos deben
ser considerados.

\begin{codigo-python-sn}
def lee_opcion():
    """Solicita una opción de menú y la devuelve."""
    while True:
        opcion = input("Ingrese A (Altas) - B (Bajas) - M (Modificaciones): ")
        if opcion(@.upper()@) in ("A", "B", "M"):
            return opcion
\end{codigo-python-sn}

\subsection{Comprobaciones por tipo}

En esta clase de comprobaciones nos interesa el tipo del dato que vamos a
tratar de validar. Python nos indica el tipo de una variable usando la
función \lstinline!type!. Por ejemplo, para comprobar que una
variable contenga un tipo entero podemos hacer:

\begin{codigo-python-sn}
if type(i) is not int:
    raise TypeError("i debe ser del tipo int")
\end{codigo-python-sn}

Sin embargo, ya hemos visto que tanto las listas como las tuplas y las
cadenas son secuencias, y muchas de las funciones utilizadas puede utilizar
cualquiera de estas secuencias. De la misma manera, una función puede
utilizar un valor numérico, y que opere correctamente ya sea entero,
flotante, o complejo.

Es posible comprobar el tipo de nuestra variable contra una secuencia de
tipos posibles.

\begin{codigo-python-sn}
if type(i) not in (int, float, complex):
    raise TypeError("i debe ser numérico")
\end{codigo-python-sn}

Si bien esto es bastante más flexible que el ejemplo anterior, también puede
ser restrictivo ya que -como se verá más adelante- cada programador puede
definir sus propios tipos utilizando como base los que ya están definidos.
Con este código se están descartando todos los tipos que se basen en
\lstinline!int!, \lstinline!float! o \lstinline!complex!.

Para poder incluir estos tipos en la comprobación a realizar, Python nos
provee de la función \lstinline!isinstance(variable, tipos)!.

\begin{codigo-python-sn}
if not isinstance(i, (int, float, complex)):
    raise TypeError("i debe ser numérico")
\end{codigo-python-sn}

Con esto comprobamos si una variable es de determinado tipo o subtipo de
éste. Esta opción es bastante flexible, pero existen aún más opciones.

\begin{atencion}
Hacer comprobaciones sobre los tipos de las variables suele resultar
demasiado restrictivo, ya que es muy posible que una porción de código que
opere con un tipo en particular funcione correctamente con otros tipos de
variables que se comporten de forma similar.

Es por eso que hay que tener mucho cuidado al limitar el uso de una
variable por su tipo, y en muchos casos es preferible limitarlas por sus
propiedades.
\end{atencion}

Para la mayoría de los tipos básicos de Python existe una función que se
llama de la misma manera que el tipo que devuelve un elemento de ese tipo,
por ejemplo, \lstinline!int()! devuelve 0, \lstinline!dict()! devuelve
\lstinline!{}! y así. Además, estas funciones suelen poder recibir un
elemento de otro tipo para tratar de convertirlo, por ejemplo,
\lstinline!int(3.0)! devuelve 3, \lstinline!list("Hola")! devuelve
\lstinline!['H', 'o', 'l', 'a']!.

Usando está conversión conseguimos dos cosas: podemos convertir un tipo
recibido al que realmente necesitamos, a la vez que tenemos una copia de
este, dejando el original intacto, que es importante cuando estamos
tratando con tipos mutables.

Por ejemplo, si se quiere contar con una función de división entera que
pueda recibir diversos parámetros, podría hacerse de la siguiente manera.

\begin{codigo-python-sn}
def division_entera(x, y):
    """Calcula la división entera después de convertir los parámetros a
    enteros."""
    return int(x) // int(y)
\end{codigo-python-sn}

De esta manera, la función \lstinline!division_entera! puede ser llamada
incluso con cadenas que contengan expresiones enteras. Que este
comportamiento sea deseable o no, depende siempre de cada caso.

\begin{codigo-python-sn}
>>> division_entera("5", 4.3)
1
>>> division_entera(5, None)
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
  File "<stdin>", line 1, in division_entera
TypeError: int() argument must be a string, a bytes-like object or a number, not 'NoneType'
\end{codigo-python-sn}

\subsection{Comprobaciones por características}

Otra posible comprobación, dejando de lado los tipos, consiste en verificar
si una variable tiene determinada característica o no. Python promueve este
tipo de programación, ya que el mismo intérprete utiliza este tipo de
comprobaciones. Por ejemplo, para imprimir una variable, Python convierte
esa variable a una cadena; no hay en el intérprete una verificación para
cada tipo, sino que busca una función especial, llamada
\lstinline!__str__!, en la variable a imprimir, y si existe, la utiliza
para convertir la variable a una cadena.

\begin{sabias_que}
Python promueve la idea de {\it duck typing}:

\begin{quote}
Si algo parece un pato, camina como un pato y grazna como un pato,
entonces, se lo puede considerar un pato.
\end{quote}

Esto se refiere a no diferenciar las variables por los tipos a los que
pertenecen, sino por las funciones que tienen.
\end{sabias_que}

Para comprobar si una variable tiene o no una función Python provee la
función \lstinline!hasattr(variable, atributo)!, donde \lstinline!atributo!
puede ser el nombre de la función o de la variable que se quiera verificar.
Se verá más sobre atributos en la Unidad \ref{objetos}.

Por ejemplo, existe la función \lstinline!__add__! para realizar
operaciones de suma entre elementos.  Si se quiere corroborar si un
elemento es sumable, se lo haría de la siguiente forma.

\begin{codigo-python-sn}
def hacer_algo_con(x, y):
    if not hasattr(x, "__add__"):
        raise TypeError("x no es sumable")
    if not hasattr(y, "__add__"):
        raise TypeError("y no es sumable")
    z = x + y
    ...
\end{codigo-python-sn}

Sin embargo, que el atributo exista no quiere decir que vaya a funcionar
correctamente en todos los casos. Por ejemplo, tanto las cadenas como los
números definen su propia ``suma'', pero no es posible sumar cadenas y
números, de modo que en este caso sería necesario tener en cuenta una
posible excepción.

Por otro lado, en la mayoría de los casos se puede aplicar la frase: {\it
es más fácil pedir perdón que permiso}, atribuída a la programadora Grace
Hopper. Es decir, en este caso es más sencillo hacer la suma directamente; y
Python se encargará de lanzar la excepción apropiada en caso de que algo salga
mal:

\begin{codigo-python-sn}
def hacer_algo_con(x, y):
    z = x + y
    ...
\end{codigo-python-sn}

\section{Resumen}

\begin{itemize}
\item Los errores que se pueden presentar en un programa son: de sintaxis
(detectados por el intérprete), de semántica (el programa no funciona
correctamente), o de ejecución ({\it excepciones}).
\item Cuando el código a ejecutar pueda producir una excepción, es posible
encerrarlo en los bloques correspondientes para {\it atrapar} la excepción y
actuar en consecuencia.
\item Si una función no atrapa una excepción, ésta se propaga a la
función invocante; si ésta no la atrapa, la excepción se pasa a la
invocante, hasta que se llega a una porción de código que atrapa la
excepción, o bien se interrumpe la ejecución del programa.
\item Cuando se atrapa una excepción es importante actuar en consecuencia,
ya sea mostrando un mensaje de error, guardándolo en un archivo, o
modificando el resultado final de la función.
\item Antes de actuar sobre un dato en una porción de código, es deseable
corroborar que se lo pueda utilizar. Para ello se puede validar su contenido,
su tipo o sus atributos.
\item Cuando no es posible utilizar un dato dentro de una porción de
código, es importante informar el problema al código invocante, ya sea
mediante una excepción o mediante un valor de retorno especial.
\end{itemize}

\begin{referencia_python}

\begin{sintaxis}{\lstinline{try: ... except:}}
\begin{codigo-python-sn}
try:
    # código
except [tipo_de_excepción [as variable]]:
    # manejo de excepción
\end{codigo-python-sn}

Si el código dentro del bloque \lstinline!try! levanta una excepción, se
ejecuta el código dentro del bloque \lstinline!except! correspondiente.

El bloque puede tener tantos \lstinline!except! como sea necesario; el último
puede no tener un tipo de excepción asociado.
\end{sintaxis}

\begin{sintaxis}{\lstinline{try: ... finally:}}
\begin{codigo-python-sn}
try:
    # código
finally:
    # código de limpieza
\end{codigo-python-sn}

El código que se encuentra en el bloque \lstinline!finally! se ejecuta al
finalizar el código que se encuentra en el bloque \lstinline!try!, sin
importar si se levantó o no una excepción.
\end{sintaxis}

\begin{sintaxis}{\lstinline{try: ... except: ... finally:}}
\begin{codigo-python-sn}
try:
    # código
except [tipo_de_excepción [as variable]]:
    # manejo de excepción
finally:
    # código de limpieza
\end{codigo-python-sn}

Es una combinación de los otros dos casos.  Si el código del bloque
\lstinline!try! levanta una excepción, se ejecutará el manejador
correspondiente y, sin importar lo que haya sucedido, se ejecutará el
bloque \lstinline!finally! al concluir los otros bloques.
\end{sintaxis}

\begin{sintaxis}{\lstinline{raise [excepción([mensaje])]}}
Levanta una excepción, para interrumpir el código de la función invocante.

Puede usarse sin parámetros, para levantar la última excepción atrapada.
\end{sintaxis}

\end{referencia_python}

\section{Apéndice}
A continuación se muestra un programa que calcula el módulo de un vector de $n$
dimensiones, utilizando excepciones para hacer que la implementación sea más
robusta.

\lstinputlisting{src/13_excepciones/modulo.py}
